%\chapter{Derivada}
\section{Exercícios.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Derivada e propriedades}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\exerciciolA Determine $f'(x)$ para:

	(a) $f(x)= \lceil x \rceil$; \hfill 
	(b) $f(x)=1/ \lceil 1/x \rceil$; \hfill
	(c) $f(x)=x^2I_\Q(x)$.

\exerciciolA\label{Exc: derivpositiva}
Considere $f(x)=x/2+x^2\sen(1/x)$ para $x\neq0$ e $f(0)=0$
(veja [Sp] p.188 no.47 e [L] p.209). 

(a) Prove que $f'(0)> 0$ mas que $f$ \textbf{não} é crescente numa vizinhança
de 0.
Confronte com o \excpag{Exc: crescente}.

Dica: se $g(x)=x^2\sen(1/x)$, existem números próximos 0 com
 $g'(x)=1$ e $g'(x)=-1$. 

(b) Visualize a função $f$ com auxílio de um software.

\hspace{-5.5pt}$\star$ (c) Considere $h(x)=\beta x +x^2\sen(1/x)$ (generalização de
(a)), com $\beta>0$. 
Prove que $h'(0)> 0$ mas que $h$ \textbf{não} é crescente numa vizinhança de 0. 

Dica: para $\beta<1$ é fácil, para $\beta\geq 1$ ver 
[Sp] p.188 no.48. 


\exerciciolA
Dizemos que $f$ é \textbf{estritamente crescente} em $a$ se existe
$\delta>0$ tal que $f(x)<f(a)<f(y)$ para todo $x,y\in B_\delta(a)$ com
$x<a<y$. Suponha que $f$ é {estritamente crescente} em $a$
([Sp] p.189 no.49).

(a) Isto implica que $f$ é crescente em $B_\delta(a)$?

Dica: veja exercício anterior.

(b) Prove que se $f$ é diferenciável em $a$ então $f'(a)\geq 0$.

(c) Suponha $g'(a)>0$. Prove que $g$ é {estritamente crescente} em
$a$.

\exerciciodificil
Suponha que  $f$ é {estritamente crescente} em $a$ para todo
$a\in[0,1]$
([Sp] p.189 no.49).

(a) Supondo que $f$ é contínua, prove que $f$ é estritamente 
crescente em $[0,1]$.

Dica: para $0<b<1$, prove que o mínimo de $f$ em $[b,1]$ tem que estar
em $b$.

(b) Prove (sem supor que $f$ é contínua) que $f$ é estritamente 
crescente em $[0,1]$.

Dica: considere, para cada $b\in[0,1]$ o conjunto 
$S_b=\{x;\ f(y)\geq f(b) \text{ para todo } y\in[b,x]\}$. Prove que
$S_b=[b,1]$ tomando o $\sup S_b$.

(c) Prove, sem usar o teorema do valor médio,  que se a derivada é
estritamente positiva em todos os pontos de um intervalo 
a função é estritamente crescente neste intervalo.

Dica: item (a) deste exercício e item (a) do exercício anterior.

(c) Prove, sem usar o teorema do valor médio,  que se a derivada é
zero em todos os pontos de um intervalo 
a função é constante neste intervalo.

Dica: ver [Sp] p.190.
% Substitui pelo exercício anterior, bem mais completo e interessante.
%Sejam $f:A\rightarrow\R$ e $x_0\in A^\circ$ tais que $f$ é derivável em $x_0$ e
%$f'(x_0)>0$. Prove que existem $a,b\in A$ tais que $f(a)<f(x_0)<f(b)$.




\exerciciolA
Seja $f:\R\rightarrow\R$ contínua e derivável em $x_0\in
\R$. Determine o valor de $a\in\R$ de modo que seja contínua 
em $\R$ a função
\(
F(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} & \text{se }x\ne x_0,\\
\\
a & \text{se } x=x_0.
\end{array}
\right.
%\qquad\forall x\in\R.
\)

\exerciciolA
\label{Exc: Lipderivada}
Seja $f:I\rightarrow\R$ derivável em $I^\circ$, sendo $I$ um intervalo.
Prove que $f$ é \lip\ contínua em $I$ se, e somente se, 
$f'$ é limitada em $I^\circ$.

	\exerciciolA Seja $f:\R\rightarrow\R$
	derivável. Prove que $\displaystyle f'(a) = \lim_{h\rightarrow 0}
	\f{f(a+h)-f(a-h)}{2h}$. Este é  método da diferença centrada
	utilizado em análise numérica. 
	\exerciciolA Prove que o limite do exercício anterior existe para 
$f(x)=|x|$ embora $f$ não seja derivável.


\exerciciolB
Seja $f:A\rightarrow\R$ duas vezes derivável 
no ponto $a\in A^\circ$. \\ Prove que
\(
f''(a)=\limds_{h\rightarrow0}\f{f(a+h)+f(a-h)-2f(a)}{h^2}.
\)
Dê um exemplo em que o limite acima existe mas $f$ não é derivável em
$a$.




	
	\exercicio Seja $f\colon(0,+\infty)\rightarrow\R$ uma função derivável tal
	que $f'(x)\rightarrow \beta$
	quando $x\rightarrow+\infty$. Prove que:

	(b) se $f(x)\rightarrow \alpha$ 
	quando $x\rightarrow+\infty$, então $\beta=0$
        ([Fi1] p.89 no.14);	

	(a) $f(x)/x\rightarrow\beta$
        ([Fi1] p.89 no.15).


%	\exercicio Seja $f:(0,+\infty)\rightarrow\R$ uma função derivável. Se
%	$f(x)\rightarrow \alpha$ e 	$f'(x)\rightarrow \beta$
%	quando $x\rightarrow+\infty$, prove que $\beta=0$
%        ([Fi1] p.89 no.14).	
%
%	\exercicio Seja $f\colon(0,+\infty)\rightarrow\R$ uma função derivável tal
%	que $f'(x)\rightarrow \beta$
%	quando $x\rightarrow+\infty$. Prove que
%	$f(x)/x\rightarrow\beta$
%        ([Fi1] p.89 no.15).	

\exercicio
Seja $f:\R\rightarrow\R$ derivável, com derivada limitada. Prove que existe
$c>0$ tal que a função $g:\R\rightarrow\R$, dada por $g(x)=x+cf(x)$ para todo
$x\in\R$, é uma bijeção com inversa derivável.

	\exercicio Seja $p(x)=x^3+ax^2+bx+c$. Prove que
	$p:\R\rightarrow\R$ é uma bijeção com inversa contínua se, e somente se,
	$a^2\leq3b$
([L] p.231 no.6).	


        \exercicioextra
	\label{Exc: logexp}
	Vamos deduzir a derivada de $\log$ e $\exp$ utilizando
	somente propriedades básicas destas funções e supondo que elas
	são diferenciáveis.

	(a) Partindo da propriedade
	$\log(bx)=\log(x) + \log(b)$ e 
	derivando  obtemos 
	$\log'(bx)=b \log'(bx)=\log'(x)$.
	Tome $x=1$ e conclua que $\log'(b)=\log'(1)/b$.

	(b) Partindo da propriedade 
	$\exp(x+b)=\exp(x)\exp(b)$ e
	derivando obtemos
	$\exp'(x+b)=\exp'(x)\exp(b)$. Tome $x=0$ e conclua que
	$\exp'(b)=\exp'(0)\exp(b)$.

	Obs: Para provar que $\log'(1)=\exp'(0)=1$ precisamos do limite fundamental.
	Note que para provar (a) e (b) não utilizamos a base $e$, cuja
	definição é motivada por simplificar o cálculo de
	derivada.

\exercicioextra
Sejam $f,g\in C^1\big(\R\big)$ tais que $f'=f$, $g'=g$ e $f(0)=g(0)=1$. Prove
que:

\eitem $f(x)f(-x)=1$ para todo $x\in\R$;
\qquad
\eitem $g(x)f(-x)=1$ para todo $x\in\R$;

\eitem\label{Exc: Exp e unica}
$f=g$.

	\exerciciolB
	\label{Exc: Jensen}
	\index{Jensen}
	\index{Desigualdade!de Jensen}
	\index{Função!convexa}
	Dizemos que $f$ é \textbf{convexa} em $(a,b)$ se 
	\[f(\lambda x+(1-\lambda)y)\leq \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y)
	\quad \forall\lambda\in[0,1], \ \forall x,y\in(a,b). \]
        Suponha que $f$ é convexa. 
	Prove que:

	 (a) 
	\nometeo{desigualdade de Jensen\footnote{Johan Ludwig William
	Valdemar Jensen: $\star$ 08/05/1859, Nakskov, Dinamarca --
	$\dagger$ 05/03/1925, Copenhagen, Dinamarca.}} 
        se $\lambda_i>0$  com	$\displaystyle\sum_{i=1}^n\lambda_i =1$ então
	$\displaystyle f\left(\sum_{i=1}^n\lambda_ix_i\right)
	\leq\sum_{i=1}^n\lambda_if(x_i)$.

         (b) se $a<b<c$, 
	 $\displaystyle\frac{f(b)-f(a)}{b-a} \leq
	                \frac{f(c)-f(b)}{c-b}$.
			Qual interpretação geométrica?

	(c) se $f$ é crescente em $(x,y)$ então é crescente em
	$(y,+\infty)$. Vale formulação análoga se $f$ for decrescente
	em $(x,y)$. Qual?

         (d) $f$ é contínua.

	 Dica: Dado $\alpha < c < x < \beta$, aplique (b) em torno de
	 $c$ e de $x$. Depois passe ao limite com $x\rightarrow c^+$
	 para provar que $f(c)-f(x)$ e $f(x)-f(c)$ vão para zero.

	
	(e)  se $f$ é
	derivável em $(a,b)$ então $f$ é convexa se, e somente se,
	$f''(x)\geq 0$ para todo $x\in(a,b)$.

	Dica: Prove que $f'$ é monótona não-decrescente.

	(f) $e^x$ é convexa. Conclua que dados $\alpha, \beta, a,b \geq
	0$, com $\alpha+\beta=1$, $a^\alpha b^\beta \leq \alpha
	a+\beta b$.

	\exercicioextra
	O objetivo deste exercício é demonstrar a versão real do 
	\nometeo{Teorema Fundamental da Álgebra}:%
	\index{Teorema!Fundamental!da Álgebra}
	todo polinômio de grau $n$ tem no máximo $n$ raízes.

	\eitem \label{Exc: Raizes de f e f'}
	Prove que se $f:\R\rightarrow\R$ é derivável e tem $n$ raízes, então
	$f'$ tem pelo menos $n-1$ raízes.

	\eitem \label{Exc: TFA}
	Prove a versão real do Teorema Fundamental da Álgebra.

	Sugestão: Em \ref{Exc: TFA} proceda por indução e use 
	\ref{Exc: Raizes de f e f'}.\indexinducao

	\exercicioextra (Princípio do Máximo em $\R$)
	Suponha que $u:\R\rightarrow\R$ é uma função 
	suave que satisfaz $u''(x) + g(x)u'(x)
	\geq 0$ para todo $x\in [a,b]$. Prove que o máximo de $u$ ocorre em
	$a$ ou $b$, isto é, na fronteira de $[a,b]$.

	Dica: Prove por contradição, supondo que máximo está no interior.
	Comece com desigualdade estrita. Depois tome
	$v(x)=u(x)+\varepsilon x^2$, use desigualdade estrita e
	faça $\varepsilon\rightarrow 0$.
	
	\exerciciodificil   \nometeo{Teorema de Darboux}
	\index{Darboux}%
	\index{Teorema!de Darboux}%
	Seja $f:\R\rightarrow\R$ contínua e
	diferenciável (com derivada não necessariamente contínua).
	Prove que $g=f'$ satisfaz o TVI em qualquer intervalo $[a,b]$:
	Dado $c$ entre $g(a)$ e $g(b)$ existe um $x\in[a,b]$ tal que
	$g(x)=f'(x)=c$.

	Dica: Ver wikipedia.
	
	\exerciciodificil   Seja $f_t:(0,1)\rightarrow\R$ definido por
	$f(x)=1/q^t$ se $x=p/q\in\Q$ fração irredutível não nula e
	$f(x)=0$ caso contrário. Prove que:

	(a) se $t\leq 2$ então $f_t$ não é diferenciável em ponto
	algum;

	(b) se $t>2$ então $f_t$ é diferenciável nos irracionais.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Extremos locais, TVM e Taylor}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exercicio
Seja $f:[-1,2]\rightarrow\R$ dada por $f(x)=x^3-x$. Determine os conjuntos
\begin{align*}
A &= \{x\in[-1,2]\ ; x \text{ é mínimo global de f}\}, \\
B &= \{x\in[-1,2]\ ; x \text{ é máximo global de f}\}, \\
C &= \{x\in[-1,2]\ ; x \text{ é mínimo local  de f}\}, \\
D &= \{x\in[-1,2]\ ; x \text{ é máximo local  de f}\}.
\end{align*}

\exercicio  Se $a_1 < \cdots < a_n$, encontre o mínimo global de
([Sp] p.181 no.3):

(a) $\displaystyle f(x)=\sum_{i=1}^n(x-a_i)^2$; \qquad
$\star$ (b) $\displaystyle g(x)=\sum_{i=1}^n|x-a_i|$.

Dica para (b): como a função é linear entre os intervalos, o mínimo
ocorre em um dos $a_i$'s. Considere como $g(x)$ se modifica quando se
passa de um intervalo a outro.

\exercicio Determine todos os máximos e mínimos locais e globais de 
([Sp] p.181 no.4):

	\eitem $f(x)=1/x^2$ se $x\neq0$, $f(0)=0$;
\qquad
	\eitem $f(x)=xI_\Q(x)$;

	\eitem $f=I_A$, onde $A=\{1/n; \quad n\in\N\}$;
\qquad
	\eitem $f=I_{[0,+\infty)}$;

	\eitem $f(x)=0$ se
	$x\in\Q^\complement$,  $f(p/q)=1/q$ se $p/q$ é fração irredutível com
	$q>0$ e $f(0)=0$; 
	
	\eitem  $f(x)=0$ se
	$x\in\Q^\complement$,  $f(p/q)=(-1)^pq$ se $p/q$ é fração irredutível com
	$q>0$ e $f(0)=0$; 


	\eitem $f(x)=1$ se $5$  aparece na expansão decimal de $x$ e
	$f(x)=0$ caso contrário.

        Dica: Para (e) e (f), veja \excpag{funcaomaluca}.

       
	\exercicio\label{Exc: crescente}
	Suponha que $f\in{\cal C}^1(\R;\R)$ e
	$f'(a)>0$. Prove que existe $\delta>0$ tal que $f$ é
	estritamente crescente em $I=B_\delta(a)$.
	 A hipótese da continuidade da derivada é fundamental.
	Confronte com \excpag{Exc: derivpositiva}.

	\exerciciolA Suponha que $f\in{\cal C}^2(\R;\R)$. Prove que	
	 o conjunto dos pontos críticos de $f$: 
	
	(a) é fechado; 
\hfill	
	(b) não-degenerados ($f''\not=0)$  é isolado;
\hfill
	(c) não-degenerados  é enumerável. 

	Dica: Use a enumerabilidade dos racionais e defina uma função
	sobrejetiva de $\Q$ nos pontos críticos não-degenerados. 

\exerciciolA
(modificações do Teorema de Rolle)
Seja $f:\R\rightarrow\R$ derivável. 
Prove que existe $c\in\R$ tal que $f'(c)=0$ se:

(a)  $f(0)=\limds_{x\rightarrow+\infty} f(x)=0$;
\qquad
(b) $f$ é um polinômio de grau par;

(c)  $\limds_{x\rightarrow-\infty} f(x)=\limds_{x\rightarrow+\infty}
f(x)=\pi$.

\exercicio (fórmula de Taylor com resto dado por integral)
\label{Exc: Taylor resto integral}
\index{Fórmula!de Taylor com resto!integral}%
Se $f\in C^{n+1}\big([a,b]\big)$, então 
\[
f(b)=\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k
      + \dint_a^b f^{(n+1)}(t) \frac{(b-t)^n}{n!}\, dt.
\]
Dica: Prove por indução integrando por partes.


\exercicio 
\label{Exc: TVMRolle}
Nós provamos que o 
Teorema~\ref{Teo: Rolle} (Teorema de Rolle)
implica no 
Corolário~\ref{Teo: TVM} (Teorema do Valor Médio).
Prove a recíproca e a equivalência com o 
Teorema~\ref{Teo: Cauchy} (Teorema de Cauchy).

	\exerciciolA
	\index{Função!analítica}
	Dizemos que $f:I\rightarrow\R$ é \textbf{analítica} num intervalo
	aberto $I$ se para cada $a\in I$ existe $\varepsilon>0$ tal
	que a série de Taylor  
	$\displaystyle\sum_{n=0}^\infty \f{f^{(n)}(a)}{n!}h^n=f(a+h)$
	para todo $|h|<\varepsilon$.   Prove que se $f$ e $g$ são
	analíticas num intervalo aberto $I$ e coincidem, juntamente
	com todas as suas derivadas no ponto $a$ então:
	
	(a) $f(x)=g(x)$ para todo $x$ numa vizinhança de $a$;
	
	(b) $f(x)=g(x)$ para todo $x\in I$ ([L] p.236 no.45).	


	\exercicio Calcule a série de Taylor de $f(x)=e^{-1/x^2}$ em $x=0$.
	Observe que a série \textbf{não} converge para a função em vizinhança
	alguma do zero, isto é, a função \textbf{não} é analítica em zero.

\exercicioextra 
\label{Exc: HolderAlpha}
Suponha que $f$ é $\alpha$-Hölder contínua 
(ver \excpag{Exc: Holder}) com $\alpha>1$. Prove que:

(a)$f$ é derivável; \quad (b) $f$ é constante.
%Dica: Divida os dois lados por $|x-y|$. Faça $x\rightarrow y$.

\exerciciodificil 
Prove que se $f$ pode ser diferenciada duas vezes em $[0,1]$ com 
$f(0)=0,$  $f(1)=1$ e $f'(0)=f'(1)=0$ então $|f''(x)|\geq 4$ para algum
$x\in[0,1]$. Em linguagem mais pitoresca\index{Pitoresca}: 
Se uma partícula percorre uma unidade em um instante de tempo e começa
e termina com velocidade zero então em algum instante ela possui
aceleração $\geq$ 4
([Sp] p.184 no.25).

Dica: Prove que a aceleração é maior que $4$ em algum instante 
na primeira metade do
tempo ou que é menor que $-4$ em algum instante na segunda metade do tempo.

\exerciciodificil 
Suponha que todo ponto de $[a,b]$ é um
ponto de máximo local de $f$. 

(a) Prove que o conjunto $f([a,b])$ é enumerável
([Sp] p.371 no.8).

Dica: Para cada $x$ escolha números racionais $a_x$ e $b_x$ 
tais que $x$ é máximo no intervalo $(a_x,b_x)$.

(b) Prove que se $f$ é contínua em $[a,b]$ e todo ponto de $[a,b]$ é um
ponto de máximo local então $f$ é constante
([Sp] p.190 no.50).

(c) Refaça (a) e (b) supondo que todo ponto é de máximo ou mínimo
local.

Dica: para (b) use (a) ou 
se o mínimo ocorre em $x_0$ considere o conjunto 
$\{x\in[x_0,b]; \ f(y)=f(x_0) \text{ para todo } y\in[x_0,x]\}$.


%([Sp] p.190 no.51). RESOLVI NÃO INCLUIR

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{$\star$ Newton e l'Hospital}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercicioextra
Sejam $m\in\N$ e $a\ge0$. Escreva a definição da sequência $\seqx$ de
aproximações dada pelo Método de Newton para a raiz da função $f:[0,+\infty)
\rightarrow\R$ definida por $f(x)=x^m-a$ para todo $x\ge0$ (compare com a
sequência do Exercício \ref{Exc: Raiz m-esima} do Capítulo \ref{Cap: Sequencias
e series}).



\exercicioextra
Prove que para a convergência do Método de Newton (Teorema \ref{Teo: Metodo de
Newton}) a hipótese de continuidade de $f''$ em $a$ pode ser substituída pela
limitação de $f''$ em $(a-\ep,a+\ep)$.

	\exercicioextra Suponha que $f$ é suave e que $|f'(c)|<1$.

	(a) Prove que existe  $\varepsilon>0$ tal que o método
	$x_{n+1}=f(x_n)$ converge para todo $x_0\in(c-\varepsilon,
	c+\varepsilon)$;

	Dica: $x_{n+1}-x_n = f(x_n)-f(x_{n-1})$

	(b) Seja $\displaystyle a=\lim_{n\rightarrow+\infty} x_n$. Prove que
$f(a)=a$;

	(c) Prove que $|x_{n+1}-a|<\rho^n$ para algum
	$\rho\in(0,1)$.


\exerciciolB
Seja $p$ um polinômio não constante. Prove que

\eitem $\displaystyle\lim_{x\rightarrow+\infty}\frac{\e^x}{|p(x)|}=+\infty$;
\qquad
\eitem $\displaystyle\lim_{x\rightarrow+\infty}\frac{\ln x}{|p(x)|}=0$.

	\exerciciolB  Prove que 
	$1+x+x^2/2! + x^3/3! + \cdots + x^n/n! \leq e^x$ para $x\geq
	0$. Utilize isto para provar que
	$\displaystyle\lim_{x\rightarrow+\infty}\frac{e^x}{x^n}=+\infty$
([Sp] p.298 no.21).	

	Dica: Use indução e compare derivadas.\indexinducao

	\exercicioextra Indeterminações: Porque $\infty^0\not=1$? (Ver
	[Ap] p.209--210)
	De forma geral os problemas envolvendo limites do tipo  $\infty^0$
        dão 1.

	(a) Prove que $\limds_{x\rightarrow\infty} (e^x+x)^{1/x}=e$;
\hfill 
	 (b) Determine $\limds_{x\rightarrow 0}x^{\alpha/\log x}$;
        
	Suponha que $f(x)$ satisfaz $f(0)=0$ e possui derivada numa
          vizinhança da origem. 

	 (c) Prove que se o limite $\limds_{x\rightarrow 0}
	 f(x)/f'(x)$ existe então vale $0$;

	 (d) Conclua que neste caso $\limds_{x\rightarrow 0} x^{f(x)}=1$;

	 (e) Porque (a) e (b) não satisfazem (d)?

         \exercicioextra Defina $f(y)=\dint_a^bt^y \,dt$. para $0<a<b$ fixos.
	 Prove que $f$ é contínua em $-1$.

	 Dica:
	 Use l'Hospital para determinar $\displaystyle\limds_{y\rightarrow -1}
	 f(y)=\ln(b)-\ln(a)$ ([Ap] p.309).




	



